# Организационная структура
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Руководитель](manager.md), **[Control](control.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Организационная структура** — русскоязычный термин. **Organizational structure** — англоязычный эквивалент.</small>

**Организационная структура** — документ, схематически отражающий состав и иерархию подразделений предприятия. Организационная структура устанавливается исходя из целей деятельности и необходимых для достижения этих целей подразделений, выполняющих функции, составляющие бизнес‑процессы организации.

Организационная структура определяет распределение ответственности и полномочий внутри организации. Как правило, она отображается в виде органиграммы (англ. organigram) — графической схемы, элементами которой являются иерархически упорядоченные организационные единицы (подразделения, должностные позиции).



## Типологии
Критерием наиболее популярной типологии организационных структур является распределение ответственности (способ группирования ответственности):

1. иерархическая;
1. линейная;
1. линейно‑штабная;
1. функциональная;
1. упрощённая матричная;
1. сбалансированная матричная;
1. усиленная матричная;
1. проектная;
1. процессная;
1. дивизиональная.

Нередко организационную структуру подстраивают под процесс производства продуктов или услуг в зависимости от типа производства и вида производства.



## Структура управления
**Структура управления** — институциональное образование, в рамках которого обеспечивается целостность транзакций. Могут применять к понятию Структура управления организацией, фирмой, предприятием или любым другим юридическим лицом.

Существует 3 основополагающих элемента структуры управления:

1. Звено — должность, специализация или подразделение.
1. Связи — промежуточный связующий компонент структуры между всеми элементами
1. Уровни управления

**Классификация**
1. По характеру связей:
   1. **Линейная** — у каждого объекта управления может быть лишь один субъект управления.
   1. **Иерархическая** — вертикальные связи в организации преобладают над горизонтальными.
1. По способу выделения отделов:
   1. **Линейно‑функциональная** — выделяются отделы, выполняющие определённые функции.
   1. **Проектная** — выделяются отделы, занимающиеся определёнными проектами.



## Примеры структур

### Орг. структура банка
А.И. Сибиряков в работе 「Модели организационных структур российских банков」 отмечает, что из‑за сложности организационных моделей банка и их многоуровневости каждый банк имеет смешанную структуру построения. Например, о филиалах банка можно говорить, что они являются дивизиональными подразделениями; деление происходит по региональному принципу, однако расчёты в иностранной валюте обычно ведутся через головной офис, то есть налицо смешанный принцип построения. Поэтому сводить целиком структуру банка к одной из классических форм можно лишь с определённой долей условности. В ней же предлагается следующая классификация организационных структур банков:

1. централизованная (условно функциональная). В банке существует чёткая вертикаль власти: если сотрудник занимается учётом операций, он подчинён главному бухгалтеру, а если задача сотрудника состоит в получении прибыли, он подчинён органу, управляющему ресурсами.
1. децентрализованная (условно дивизиональная). Деление происходит по видам продуктов: ценные бумаги (управление ценных бумаг); пластиковые карточки (управление пластиковых карт); кредиты (кредитное управление).


### Линейная
**Линейная организационная структура** *(англ. Line organizational structure)* — это самая простая иерархическая структура управления, называемая также **пирамидальной** или **бюрократической**. Линейная структура состоит из руководителя (предприятия) и нескольких подчиненных работников, крупные же предприятия могут иметь до 3‑4‑х и более уровней иерархии.

| | |
|:--|:--|
|Основные<br> преимущества|чёткая система взаимных связей;<br> быстрота реакции в ответ на прямые приказания;<br> согласованность действий исполнителей;<br> оперативность в принятии решений;<br> ясно выраженная личная ответственность руководителя за принятые решения.|
|Основные<br> недостатки|большое количество ступеней управления между высшим звеном и работником;<br> большое количество руководителей верхнего уровня;<br> решение оперативных проблем доминирует над стратегическими;<br> малая гибкость и приспособляемость к новой ситуации.|

**Типы связей:**

1. прямые единичные между подчинёнными;
1. перекрестные между подчинёнными;
1. прямые между руководителем и любой комбинацией подчинённых.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Control](Control.md)】**<br> [Ad hoc](ad_hoc.md) ~~ [Business travel](business_travel.md) ~~ [Chief designers council](cocd.md) ~~ [CML](trl.md) ~~ [Competence](competence.md) ~~ [Confident](confident.md) ~~ [Consp.theory](consp_theory.md) ~~ [Control sys. (CS)](cs.md) ~~ [Coordinate system](coord_sys.md) ~~ [Curator](curator.md) ~~ [Designer’s supervision](des_spv.md) ~~ [E‑sig](esig.md) ~~ [Engineer](se.md) ~~ [Errand](errand.md) ~~ [Federal law](fed_law.md) ~~ [Federal TP](fed_tp.md) ~~ [Federal SP](fed_sp.md) ~~ [GNC](gnc.md) ~~ [Gravity assist](gravass.md) ~~ [Industrial archaeology](ind_arch.md) ~~ [Instruction](instruction.md) ~~ [Lean manuf.](lean_man.md) ~~ [Lifetime](lifetime.md) ~~ [Manager](manager.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [Meeting](meeting.md) ~~ [MCC](sc.md) ~~ [MIC](mic.md) ~~ [MML](mml.md) ~~ [MoU](contract.md) ~~ [Nav. & ballistics (NB)](nnb.md) ~~ [Nonprofit org.](nonprof_org.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Oberth effect](oberth_eff.md) ~~ [Org.structure](orgstruct.md) ~~ [Outcomes commission](outccom.md) ~~ [Patent](patent.md) ~~ [Peter prin.](peter_principle.md) ~~ [Plan](plan.md) ~~ [PMBok](pmbok.md) ~~ [Quorum](quorum.md) ~~ [R&D management](mgmt.md) ~~ [R&D support](rnd_support.md) ~~ [Recursion](recurs.md) ~~ [Schulze_method](schulze_method.md) ~~ [Sci'N'Tech activities](st_act.md) ~~ [Sci'N'Tech council](satc.md) ~~ [Single-window system](sw_sys.md) ~~ [Situ.leadership](situ_leadership.md) ~~ [Skunk works](se.md) ~~ [State arm. plan](plan_sa.md) ~~ [Swamp](swamp.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Tennis racket theorem](tr_theorem.md) ~~ [TRIZ](triz.md) ~~ [TRL](trl.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Veto](veto.md) ~~ [Workflow](workflow.md) ~~ [Workgroup](wg.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Organizational_structure>
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Линейная_организационная_структура>
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Структура_управления>



## The End

end of file
